<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Struwwelpeter</title>
            <title type="sub">Die Geschichte von den schwarzen Buben. </title>
            <author ref="https://de.wikisource.org/wiki/Heinrich_Hoffmann">Heinrich Hoffmann;
               Pseudonym: Reimerich Kinderlieb</author>
            <respStmt>
               <resp>Text input:</resp>
               <name>Albert Brugnara</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <!-- Editing of the digital text (encoding, markup) -->
               <resp>TEI Encoding and Markup:</resp>
               <name>2022W 136013-1 Textkodierung und Textanalyse mit TEI, University of Vienna;
                  Übung: Aufgabe: XML-Datenmodell zur Beschreibung einer Geschichte im
                  Struwwelpeter</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>400. Auflage</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Literarische Anstalt Rütten &amp; Loening</publisher>
            <date>1917</date>
            <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
            <availability>
               <p>Die Urheberrechts-Schutzdauer des hier abgebildeten flächigen Kunstwerks ist
                  weltweit abgelaufen, da der Künstler bereits seit über 70 Jahren tot ist. Es ist
                  somit gemeinfrei ('public domain'). Ebenfalls gemeinfrei ist die vorliegende
                  Reproduktion des Werkes, da sie keine eigene Schöpfungshöhe aufweist</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Exemplar der Universitätsbibliothek Braunschweig, Signatur: <idno type="signature"
                  >2007-0968</idno> Das Erscheinungsjahr der Textquelle ist das Jahr
                  <date>1844</date>. </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head><ref
               target="https://de.wikisource.org/wiki/Der_Struwwelpeter/Die_Geschichte_von_den_schwarzen_Buben"
               >Die Geschichte von den schwarzen Buben.</ref></head>
         <div xml:id="Seite.1" n="8">
            <p>Es ging spazieren vor dem Tor<lb/> Ein kohlpechrabenschwarzer Mohr.<lb/> Die Sonne
               schien ihm aufs Gehirn,<lb/> Da nahm er seinen Sonnenschirm.<lb/> Da kam der <persName>L u d w
               i g</persName> hergerannt<lb/> Und trug sein Fähnchen in der Hand.<lb/> Der <persName>K a s p a r </persName>kam mit
               schnellem Schritt<lb/> Und brachte seine Bretzel mit;<lb/> Und auch der <persName>W i l h e l m</persName>
               war nicht steif<lb/> Und brachte seinen runden Reif.<lb/> Die schrie’n und lachten
               alle drei,<lb/> Als dort das Mohrchen ging vorbei,<lb/> Weil es so schwarz wie Tinte
               sei!<lb/>
            </p>
         </div>
         <figure>
            <graphic url="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:H_Hoffmann_Struwwel_09.jpg"/>
         </figure>
         <div xml:id="Seite.2" n="9">
            <p>Da kam der große <persName>N i k o l a s</persName><lb/> Mit seinem großen Tintenfaß.<lb/> Der sprach:
               „Ihr Kinder, hört mir zu<lb/> Und laßt den Mohren hübsch in Ruh’!<lb/> Was kann denn
               dieser Mohr dafür,<lb/> Daß er so weiß nicht ist, wie ihr?“<lb/> Die Buben aber
               folgten nicht<lb/> Und lachten ihm ins Angesicht<lb/> Und lachten ärger als
               zuvor<lb/> Über den armen schwarzen Mohr.<lb/>
            </p>
         </div>
         <figure>
            <graphic url="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:H_Hoffmann_Struwwel_10.jpg"/>
         </figure>
         <div xml:id="Seite.3" n="10">
            <p>Der <persName>Niklas</persName> wurde bös und wild,<lb/> Du siehst es hier auf diesem Bild!<lb/> Er packte
               gleich die Buben fest,<lb/> Beim Arm, beim Kopf, bei Rock und West’,<lb/> Den <persName>Wilhelm</persName>
               und den <persName>Ludewig</persName>,<lb/> Den Kaspar auch, der wehrte sich.<lb/> Er tunkt sie in die
               Tinte tief,<lb/> Wie auch der <persName>K a sp a r</persName>: Feuer! rief.<lb/> Bis übern Kopf ins
               Tintenfaß<lb/> Tunkt sie der große <persName>Nikolas</persName>.<lb/>
            </p>
         </div>
         <figure>
            <graphic url="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:H_Hoffmann_Struwwel_11.jpg"/>
         </figure>
         <div xml:id="Seite.4" n="11">
            <p>Du siehst sie hier, wie schwarz sie sind,<lb/> Viel schwärzer als das
               Mohrenkind!<lb/> Der Mohr voraus im Sonnenschein,<lb/> Die Tintenbuben
               hinterdrein;<lb/> Und hätten sie nicht so gelacht,<lb/> Hätt’ <persName>N i k l a s</persName> sie nicht
               schwarz gemacht.<lb/>
            </p>
         </div>
         <figure>
            <graphic url="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:H_Hoffmann_Struwwel_12.jpg"/>
         </figure>
      </body>
   </text>
</TEI>
